\chapter{Dénombrement}\label{chap:counting}

Pour chacun des exercices suivants, on souhaite que les réponses soient exprimées
\begin{enumerate}
\item sans formules (par exemple, répondre $A^3_5 \cdot A^8_10$ n'est pas correct),
\item sans quotient (par exemple, répondre $\displaystyle \frac{10!}{2!\quad 8!}$ n'est pas correct).
\end{enumerate}

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
Combien de bulletins doit-on remplir pour être certain de gagner le tiercé\footnote{Le tiercé est une jeu dont le but est de trouver les trois premiers chevaux qui franchiront la ligne d'arrivée.} dans l'ordre pour une course où participent 20 chevaux ?
\end{exo}

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
De combien de manières peut-on classer 30 fiches ?
\end{exo}

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
De combien de manières peut-on remplir une grille d'un bulletin de lotto belge\footnote{Le but d'un lotto belge est de trouver l'ensemble des six numéros qui seront trouvés.}, sachant qu'il faut cocher 6 cases parmi 42 ? 
\end{exo}

\begin{exo}
Soit un ensemble de 11 points dans le plan tels que trois points quelconques de ceux-ci ne soient pas alignés. Combien y a-t-il de droites joignant ces points deux à deux ?
\end{exo}

\begin{exo}
De combien de manières peut-on distribuer 5 chapeaux distincts à 5 personnes de telle manière que chacune ait un chapeau ?
\end{exo}

\begin{exo}
Combien d'équipes de 6 personnes peut-on former si l'on dispose de 10 personnes ?
\end{exo}

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
\label{exo:codediff1}
Combien peut-on former de codes de 8 chiffres décimaux différents ?
\begin{enumerate}
    \item Combien parmi eux se terminent par 3 ?
    \item Combien parmi eux commencent par 12 ?
    \item Combien parmi eux se terminent par 3 ou par 6 ?
%    \item Combien parmi eux ne se terminent soit pas par 3, soit pas par 6 ? %Wtf ?!
    \item Combien parmi eux ne se terminent ni par 3, ni par 6 ?
    \item Combien parmi eux commencent par 3 et finissent par 6 ?
    \item Combien parmi eux commencent par 3 ou finissent par 6 ?
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
Même question que l'exercice \ref{exo:codediff1} lorsque les chiffres ne sont pas nécessairement différents.
\end{exo}

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
Si on définit le mot comme un assemblage de lettres, combien de mots différents peut-on former avec toutes les lettres des mots :
\begin{enumerate}
    \item PARIS ?
    \item HURLUBERLU ?
    \item HURLUBERLU contenant deux «~R~» consécutifs ?
    \item HURLUBERLU ne contenant pas deux «~R~» consécutifs ?
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
Une réunion met en présence 50 personnes. Combien de poignées de mains sont échangées, si tout le monde se salue et que deux personnes ne se saluent pas plusieurs fois ?
\end{exo}

\begin{exo}
Les 9 gagnants d'un concours peuvent choisir entre 4 lots différents, chaque lot existant en 9 exemplaires. Combien de choix distincts sont possibles ?
\end{exo}

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
Parmi 50 professeurs et 600 élèves on doit choisir des délégués pour former une commission comprenant 4 professeurs et 3 élèves. Déterminez le nombre de possibilités de commissions.
\end{exo}

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
Combien peut-on former de plaques d'immatriculation du type 1 chiffre - 3 lettres - 3 chiffres ?
\end{exo}

\begin{exo}\label{exo:codediff2}
Combien peut-on former de codes de 5 chiffres différents :
\begin{enumerate}
    \item qui comprennent le «~5~» ?
    \item qui comprennent le «~3~», mais pas le «~7~» ?
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
Même question que l'exercice \ref{exo:codediff2} mais les chiffres peuvent se répéter.
\end{exo}

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
Pour ranger 20 nouveaux ouvrages dans une bibliothèque, il reste 7 places dans un premier rayon, 5 places dans un second rayon et 8 dans un troisième. De combien de manières peut-on répartir ces 20 volumes dans ces trois rayons, l'ordre dans un rayon étant sans importance ?
\end{exo}

\begin{exo}
Parmi les codes de 5 chiffres, combien comprennent une fois le chiffre 3, deux fois, trois fois, quatre fois, cinq fois ?
\end{exo}

\begin{exo}
De combien de manières peut-on distribuer 4 chapeaux identiques, 2 casquettes identiques et un béret à 7 personnes, chaque personne devant recevoir un couvre-chef ?
\end{exo}

\begin{exo}
Combien de mots peut-on former avec les lettres du mot «~TOULOUSE~» en respectant la place des consonnes ?
\end{exo}

\begin{exo}
Un train comprend 3 wagons de première classe, 8 wagons de seconde classe, 2 wagons couchettes, 1 wagon-lit et un fourgon postal. De combien de manières peut-on disposer ces wagons en considérant que les wagons d'une même catégorie ne doivent pas être distingués ?
\end{exo}

\begin{exo}
Combien de nombres entiers de 4 chiffres différents supérieurs à 3000 et se terminant par 2 ou 6 peut-on former ?
\end{exo}

\begin{exo}
Un examen comprend 30 questions à choix multiples. Pour chaque question, on propose 5 réponses.
\begin{enumerate}
    \item De combien de manières différentes peut-on répondre à cet examen ?
    \item Si pour chaque question une seule réponse est exacte, de combien de manières peut-on répondre correctement à exactement 15 des 30 questions ?
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
On jette trois dés~: un bleu, un vert et un rouge. Combien de nombres de trois chiffres peut-on obtenir si le dé bleu donne le chiffre des centaines, le vert celui des dizaines et le rouge celui des unités ?
\end{exo}

\begin{exo}
Combien peut-on former de codes de 5 chiffres différents :
\begin{enumerate}
    \item qui comprennent le 7 et le 9 ?
    \item qui comprennent le 7 ou le 9 ?
    \item formés de 3 chiffres pairs et 2 chiffres impairs ?
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
Calculez les coefficients en $x^{6}$ et en $x^{2}$ dans le développement des binômes suivants~:
\begin{enumerate}
    \item $\displaystyle \left(2x + 3\right)^{7}$,
    \item $\displaystyle \left(3x - \frac{2}{x^{2}}\right)^{15}$.
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
Sept joueurs de tennis se rencontrent sur un court. Ils désirent disputer des matchs doubles (2 contre 2). De combien de manières cela est-il possible ?
\end{exo}

\begin{exo}
On définit un système d'immatriculation du type 2 lettres - 3 chiffres, les lettres et les chiffres pouvant être mélangés. Combien d'immatriculations peut-on effectuer ainsi ?
\end{exo}

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
Lara a reçu de son frère un sac de 500 bonbons rouges, verts, jaunes, bleus et noirs, tous présents en même quantité dans le sac. Lara est gourmande, mais difficile : elle préfère les bonbons rouges. Combien de bonbons doit-elle prélever au minimum (au hasard) dans le sac pour être certain d'en avoir quatre rouges ?
\end{exo}

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
Trois couples mixtes vont dîner ensemble au restaurant. Ils prennent place autour d'une table rectangulaire dont les chaises sont agencées selon le schéma illustré à la figure~\ref{fig:table-dinner}.

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[thick, scale=0.7]
    \draw[rounded corners = 2mm] (-2.5,-1) rectangle (2.5,1);

    \draw (-2,1.5) -- (-2,2) arc (180:0:0.5cm) -- (-1,1.5) -- cycle;
    \draw (-0.5,1.5) -- (-0.5,2) arc (180:0:0.5cm) -- (0.5,1.5) -- cycle;
    \draw (1,1.5) -- (1,2) arc (180:0:0.5cm) -- (2,1.5) -- cycle;

    \draw (-2,-1.5) -- (-2,-2) arc (180:360:0.5cm) -- (-1,-1.5) -- cycle;
    \draw (-0.5,-1.5) -- (-0.5,-2) arc (180:360:0.5cm) -- (0.5,-1.5) -- cycle;
    \draw (1,-1.5) -- (1,-2) arc (180:360:0.5cm) -- (2,-1.5) -- cycle;
\end{tikzpicture}
\caption{Illustraton d'une table de $6$ personnes}
\label{fig:table-dinner}
\end{center}
\end{figure}

De combien de façons peuvent-ils prendre place autour de cette table
\begin{enumerate}
    \item s'ils sont assis dans un ordre quelconque ?
    \item si les trois femmes sont assises d'un côté, et les homme de l'autre ?
    \item si chaque homme est assis en face de sa femme ?
    \item en respectant l'alternance homme / femme (c'est-à-dire que 2 hommes ou 2 femmes ne sont jamais assis côte à côte) ?
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
Une délégation de représentants de 10 pays (5 hommes et 5 femmes) a participé à un important colloque international sur l’uniformisation du diamètre des confettis dans l’union européenne. Le colloque s’est terminé par la traditionnelle
séance de photo de groupe à l’intention de la presse.\\

De combien de façon les 10 représentants peuvent-ils prendre place sur la photo
\begin{itemize}
\item alignés en 1 rangée dans un ordre quelconque ?
\item alignés en 2 rangées de 5 personnes, les hommes sur une rangée et les femmes sur l'autre ?
\item alignés en 1 rangée, 2 hommes ou 2 femmes n’étant pas côte à côte ?
\item alignés en 1 rangée, par ordre alphabétique ?
\end{itemize}
\end{exo}

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
On considère des codes à 5 chiffres décimaux.
\begin{itemize}
  \item Combien de codes peut-on former si on impose d'utiliser au moins
    deux chiffres distincts ? (par exemple 33333 est considéré invalide,
    mais 93333 est OK)
  \item Combien de codes peut-on former si le code est composé de chiffres
    tous différents et ne peut pas contenir la chaine 42 ? (par exemple
    01\underline{3}4\underline{3} et 01\underline{42}3 est invalide, mais
    21496 est valide)
\end{itemize}
\end{exo}